\فصل{ارزیابی}

در این فصل به ارزیابی پروتکل پیشنهادی خود می‌پردازیم. همان‌طور که در فصل‌های قبل و به ویژه ~\ref{prevWorks} به آن اشاره شد، پروتکل NLSR قابل‌توجه‌ترین و جدیدترین پروتکل پیشنهادی مسیریابی در NDN است و به همین دلیل برای این ارزیابی، به مقایسه‌ی ویژگی‌های این پروتکل و پروتکل پیشنهادی خود می‌پردازیم.

یکی از ویژگی‌های مهم NDN پشتیبانی آن از چندمسیری در دامنه‌ی ارسال است و پروتکل‌های مسیریابی در این شبکه باید بتوانند تا حد ممکن از این قابلیت استفاده کنند. NLSR با چند بار اجرای الگوریتم کوتاه‌ترین مسیر روی گراف شبکه، برای هر پیشوند واسط‌های مسیریاب را به ترتیب فاصله‌ی آن‌ها از تولید‌کننده‌ی پیشوند رتبه‌بندی می‌کند. پروتکل پیشنهادی به دلیل مبتنی بودن بر بردار فاصله، می‌تواند همین کار را تنها با اجرای یک الگوریتم مرتب‌سازی روی اطلاعات کسب‌شده از بسته‌های DA از واسط‌های مختلف خود انجام دهد. بدین‌ترتیب سربار محاسبه‌ی مسیریاب کاهش چشمگیری خواهد داشت.

در مورد مسیریابی پیشوند‌ها، پروتکل NLSR و پروتکل پیشنهادی ما، عملکرد مشابهی دارند. در هر دو پروتکل، بسته‌های اعلام‌کننده‌ی پیشرفت با استفاده از پروتکل Sync در سرتاسر شبکه توزیع می‌شوند، زیرا برای مسریابی درست، تمام مسیریاب‌ها باید از تولیدکنندگان مختلف یک داده اطلاع داشته باشند. این امر به دلیل زیاد بودن داده‌ها برای شبکه سربار قابل‌توجهی تولید خواهد کرد ولی بدون چشم‌پوشی از بخشی از داده‌ها، از آن گریزی نیست. یکی از راه‌حل‌هایی که برای این مسئله به نظر می‌رسد استفاده از روشی مشابه \cite{two-layer} است که در آن داده‌هایی که درخواست کمتری دارند به کل شبکه توزیع نمی‌شود. یافتن راهی مناسب برای کم‌کردن این سربار از کارهای آینده‌ی ما خواهد بود.

تفاوت اصلی بین NLSR و پروتکل پیشنهادی ما در نحوه‌ی توزیع بسته‌های مربوط به مسیریابی بین مسیریاب‌هاست. از آن‌جایی که NLSR پروتکلی مبتنی بر وضعیت پیوند است، بسته‌های مربوط به این نوع مسیریابی نیز مشابه بسته‌های اعلام‌کننده‌ی پیشوندها در سرتاسر شبکه توزیع می‌شوند. این در حالی است که در پروتکل پیشنهادی ما که مبتنی بر بردار فاصله است، ارسال بسته‌های DA تنها در صورتی انجام می‌گیرد که بهترین مسیر یک مسیریاب با دریافت یک بسته‌ی DA  تغییر کند. از مقایسه‌ی این دو روش چنین بر می‌آید که تعداد بسته‌های ردوبدل شده‌ای که مربوط به مسیریابی بین مسیریاب‌ها هستند، در پروتکل پیشنهادی ما به مراتب کمتر از NLSR هستند. برای بررسی این امر با ساده‌کردن پروتکل‌ها به شبیه‌سازی آن‌ها روی دو شبکه پرداختیم. این ساده‌سازی از آن جهت صورت گرفته است که تنها بسته‌هایی برای ما اهمیت داشتند که مربوط به مسیریابی بین مسیریاب‌ها هستند، زیرا عملکرد دو پروتکل در مورد سایر بسته‌ها مشابه است. 

شبیه‌سازی با استفاده از زبان جاوا روی دو شبکه‌، یکی با شش مسیریاب و دیگری با ده مسیریاب انجام شده است. شبکه‌ی اول، همان شبکه‌ای است که برای ارزیابی NLSR مورد استفاده قرار گرفته است، و شبکه‌ی دوم با ده مسیریاب برای نشان دادن تاثیر افزایش اندازه‌ی شبکه بر مسیریابی طراحی شده است. برای هر شبیه‌سازی، دنباله‌ای از به‌روزرسانی هزینه‌ی پیوندها بر شبکه اعمال شده است و تعداد بسته‌های ردوبدل شده، به ازای هر پنج به‌روزرسانی، ثبت شده است. لازم به ذکر است که در شبکه‌ی اول هزینه‌ی تمام پیوندها در ابتدای کار یک در نظر گرفته شده است. هم‌چنین به دلیل این که هدف بررسی تعداد بسته‌های ردوبدل شده برای به‌روزرسانی یک شبکه است و نه راه‌اندازی آن، شبیه‌سازی بر روی شبکه در حالت پایدار آغاز شده است، بدین معنی که در ابتدا FIBها با اطلاعات لازم و صحیح پر شده‌اند و اعمال دنباله‌ی به‌روزرسانی پس از آن انجام گرفته است. هم‌چنین شبیه‌ساز پس از شروع هر به‌روزرسانی، تا پایدار شدن شبکه منتظر می‌ماند و سپس به‌روزرسانی بعدی را اعمال می‌کند. 

شکل 


